\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\begin{table}[h]
    \centering
    \setlength{\tabcolsep}{12pt}
    \begin{tabular}{ll}
    Name      & Niklas Thieme                                                                 \\
    \\
    Mat.-Nr.  & 210015                                                                              \\
    \\
    Anschrift & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Alfred-Nobel-Str. 3\\ 44149 Dortmund\end{tabular}        \\
    \\
    Thema     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Entwicklung einer Methodik zur optischen                \\
                Spannkraftdeformationsanalyse von additiv \\gefertigten Bauteilen\end{tabular}      \\
    \\
    Betreuer  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Prof. Dr.-Ing. Petra Wiederkehr\\ Jan Liß\end{tabular}  
    \\
\end{tabular}
\end{table}

\section*{Ausgangssituation und Ziel der Arbeit}

\subsection*{Ausgangssituation}
    Additive Fertigung (AF) ist eine Fertigungsmethode, die es ermöglicht 
    physische Objekte auf Basis eines digitalen 3D Modells zu erstellen. 
    Die Objekte werden gefertigt, indem das Material, meistens Plastik oder Metall, 
    Schicht für Schicht aufgebaut wird.
    Diese Technologie ist weit verbreitet und hat viele Anwendungszwecke und 
    Vorteile gegenüber spanenden Fertigungsmethoden. Die Vorteile dieser Technologie
    liegen vor allem in der Design-Flexibilität, der einfachen Anpassung der Bauteile 
    und in der Minimierung des Materialverbrauchs \cite{MEHRPOUYA202129}.

    Das Verfahren wird aufgrund der oben genannten Vorteile insbesondere bei der Herstellung von
    Prototypen verwendet. Die Flexibilität und einfache Anpassung der Bauteile bringen Vorteile in der
    Produktentwicklung gegenüber spanenden Fertigungsmethoden \cite{NYS2023}.
    
    AF bringt auch Nachteile mit sich. Kumbhar und Mulay beschreiben unter 
    anderem schlechte Oberflächenqualität, physikalische Limitierungen des Fertigungsprozesses
    und eine eingeschränkte Material Auswahl \cite{Kumbhar2018}.
    
    Um diese Nachteile auszugleichen muss ein Bauteil häufig nachbearbeitet werden. 
    So können zum Beispiel Oberflächen aufgebessert werden oder Materialreste entfernt werden.
    Um ein Bauteil zuverlässig nachbearbeiten zu können, kann es nötig sein es zu fixieren.
    Diese Fixierung kann sich auf die Struktur des Bauteils auswirken.

    \subsection*{Ziel der Arbeit}
    Ziel dieser Arbeit ist es, die Auswirkung einer Fixierung eines Bauteils zu analysieren.
    Speziell wird die Spannkraftdeformation analysiert, die auf ein Bauteil wirkt, wenn es in einem
    Schraubstock eingespannt wird.
    Durch die Analyse sollen Materialen, Fertigungsmethoden und Designentscheidungen verglichen werden. 
    Insbesondere auf die Bauteilgeometrie und die Unterschiede zwischen den beiden
    additiven Fertiungsverfahren Fused Deposition Modeling (FDM) und Selektives Laserschmelzen (SLM) 
    wird geachtet.
    Konkret wird die Verformung des Bauteils analysiert, die entsteht wenn ein Bauteil
    in ein Schraubstock eingespannt wird. Hierfuer wird das Bauteil vor und nach dem einspannen gescannt.
    Aus Unterschieden in diesen beiden Scans kann die Deformierung gemessen.

    \subsection*{Arbeitsschritte}
    Damit die Auswirkung auf das Bauteil genau bestimmt werden kann, ist eine genaue Digitaliserung 
    des Bauteils n"otig.
    Hierf"ur wird ein 3D Laserscanner der LLT30xx Baureihe von Micro-Epsilon benutzt. Mit einer 
    maximalen Einzelpunktabweichung von $\pm$0.10 \% ist der Scanner ausreichend genau um die Bauteile
    vergleichen zu k"onnen \cite{SCANNER}.
    Der Scanner hat jedoch nur einen begrenzten Messbereich, um auch große Bauteile analysieren 
    zu k"onnen ist es notwendig mehrere Scans durchzuführen und diese
    zu einem digitalen Objekt zusammenfügen (Stichting). 
    Zuerst wird anhand eines definierten Bauteils ein Benchmarking durchgeführt.

\end{document}   
